No. 478 [Nos. 477, 479]

大乘頂王經

梁優禪尼國王子月婆首那譯

歸命大智海圓滿淨覺尊

如是我聞：

一時佛在毘舍離菴羅樹園，與大比丘僧八百人俱，菩薩摩訶薩十千人俱，及諸天龍八部、鬼神。

爾時，世尊食時著衣持鉢入毘舍離大城乞食，於其城中，次第遊於淨稱里巷。爾時，淨稱里巷有一童子名善思惟，乳母抱持在於高樓重閣之上，手執蓮華娛樂受樂，以宿善根即向乳母而說偈言：

「如是音樂聲，　世所未曾有，

母今速放我，　我欲至閣下，

必是大精進，　世尊大光明，

我欲投右足，　因陀枳羅邊。

微妙甚可樂，　眾鳥悉圍繞，

此聲昔未聞，　亦生未曾覩，

必是大精進，　憐愍眾生故，

以右足而蹈，　因陀枳羅邊。

如母著瓔珞，　貫之嚴其身，

未觸出妙聲，　令人意所樂，

必是天中尊，　功德光莊嚴，

放右足而下，　因陀枳羅邊。

如人擊銅鼓，　出於大音聲，

於其一切處，　皆得聞此音，

必是人中日，　大牟尼光明，

入此大城中，　利益諸眾生。

如樹生花時，　種種花莊嚴，

隨意出妙音，　令眾生貪著，

必是大龍王，　善住天中尊，

我欲右足蹈，　因陀枳羅邊。

如空淨無垢，　周遍無塵翳，

光焰如金色，　令日光不現，

必是樂見者，　具足光明尊，

放右足而下，　因陀枳羅邊。

如此諸天眾，　住在於空中，

歡喜而讚歎，　旋轉在空中，

必是利世者，　最勝天中尊，

放右足而下，　因陀枳羅邊。

如此城眾生，　悉生於慈心，

各各意相謂，　如母子相親，

必是功德聚，　功德花莊嚴，

放右足而下，　因陀枳羅邊。

如男子女人，　持種種妙花，

滿掬而侍立，　歡喜相瞻視，

必是人中龍，　功德花莊嚴，

右足下而蹈，　因陀枳羅邊。

天花及人花，　滿於虛空中，

散以繽紛香，　令人心愛樂，

必是大精進，　欲請毘舍離，

無上尊入城，　利益諸眾生。」

爾時，乳母聞子語已驚怖毛竪，即將童子至於樓下而作是念：「向所言者為是誰作？為是天也？若龍、夜叉、羅剎、鬼神、緊那羅、摩睺羅伽？為是人也？」還住本處而不移動。

爾時，世尊至其門已，時彼童子見佛世尊，在其閣下瞻仰如來，以佛神力在虛空中，即向世尊而說偈言：

「世尊住大智，　安住無上人，

憐愍諸眾生，　願受此蓮花。」

爾時，世尊以偈答童子言：

「我住於實際，　非世間境界，

其際無有際，　此是實際相。」

爾時，善思惟童子以偈問曰：

「云何住於際？　實際中導師！

其際無有際，　若無云何住？」

爾時，世尊以偈答言：

「若際是實際，　即際是如來，

如住於實際，　導師如是住；

若際是實際，　即際是如來，

如住於實際，　童子！我住然。」

爾時，善思惟童子以偈問言：

「非際際為際，　其際有何相？

以何方便故，　名之為實際？」

爾時，世尊以偈答言：

「無取際非際，　故名為實際，

虛空是際相，　其空無空相。」

爾時，善思惟童子而說偈言：

「妙處是實處，　處處無有上，

願一切眾生，　住此如導師。」

爾時，善思惟童子白佛言：「世尊！唯願世尊憐愍我故受此蓮花。」

爾時，世尊即便受彼所施蓮華。如來受已，時彼童子而作是言：「世尊！以此善根，願我得成阿耨多羅三藐三菩提，為諸眾生分別解說無凡夫法、無聲聞法。」

爾時，慧命舍利弗在大眾中語善思惟童子言：「汝覺何法為眾生說？」

爾時，善思惟童子以偈答言：

「諸佛及聲聞，　一切無得者，

我覺如是法，　為諸眾生說。

其法世界無，　亦無有言說，

智者應當知，　其法性如是。

過去正遍知、　天人無上尊，

無得此法者，　導師入涅槃。

彼處無法界，　亦無眾生界，

此是無上際，　非世間境界。

法界但是名，　名字而分別，

無分別分別，　分別畢竟無。」

爾時，富樓那彌多羅尼子以偈問善思惟童子言：

「云何於此法，　童子而修學？

甚深難知處，　智者於此惑。

汝生來未久，　智慧甚通達，

與聲聞談論，　智慧無障礙。

處處巧明淨，　如成鍊真金、

如王在大眾、　如月在於空。」

爾時，善思惟童子以偈答慧命富樓那曰：

「汝今知己問，　彼處無有生。

諸法未曾生，　誰受於生者？

無一法生者，　自性不可得，

此是諸法性，　求法不可得。

法及於法性，　二俱不可得，

二俱未曾有，　而佛說妙法。

此是第一輪，　鹿苑中所說，

如捲把於空，　以覺諸聲聞。

法音遍一切，　救度諸眾生，

以得方便智，　如實而演說。

生者及與死，　是凡夫境界，

富樓那！汝有，　顛倒未除盡。

生者及死者，　此世間言說，

無言說法中，　言說是密語。」

爾時，富樓那彌多羅尼子白佛言：「希有，世尊！善思惟童子於此甚深法中智慧通達。」

佛告富樓那：「如是如是，如汝所說。」

佛問善思惟童子：「汝以何義求阿耨多羅三藐三菩提？」

爾時，善思惟童子而說偈言：

「天人無上尊，　知已而故問。

如牟尼所說，　誰當有所求？

我今無所求，　而求無滯法，

甚深無上句，　清淨離諸漏。

眾生不可得，　非眾生亦然，

於此不迷沒，　能住於世間。

若能如是知，　甚深無上句，

一者及異者，　如上實際說。

覺悟諸眾生，　眾生不可得，

以無眾生故，　亦無覺知者。

智慧及眾生，　自性不可得，

若能如是知，　是名為智者。

世尊！我如是，　自然能覺知，

為一切眾生，　而說無上法。」

爾時，阿難白佛言：「希有，世尊！善思惟童子以此甚深辯才於無證無得法中而能解說，一切世間天、人、阿修羅於此法中皆生驚怖。世尊！誰於此法而不修學？於此深法應先修學。」

爾時，慧命阿難而說偈言：

「善思惟童子，　在於大眾中，

如須彌寶山，　觀者皆愛樂；

譬如須彌山，　安處於大海，

如是善說法，　世間所愛樂。

非有名、無名，　童子之所說，

所說實際法，　非世間境界。

如是言說時，　不生驚怖心。

汝今為我說，　云何如是知？」

爾時，童子而說偈言：

「我不顧身命，　求法無所著，

如是求菩提，　多聞應當知。

因欲墮憒閙，　世間受諸苦，

我已不貪著，　見世導師故。

此諸佛境界，　救護世間者，

今在於佛前，　身無有諸過。

虛空及我身，　二俱不可得，

若無法可得，　於法有何怖？

虛空及與佛，　二俱不可得，

若能如是忍，　於法無所畏。

虛空及與地，　自性不可得，

善思此自性，　於法無所畏。

善思虛空地，　本無當亦無，

無自性無生，　畏者無自性。

虛空無高下，　畢竟不可得，

如是知法者，　於法無所畏。」

爾時，世尊問善思惟童子言：「汝不畏也？」

「不也。世尊！」

「汝不驚也？」

「不也。世尊！」

佛告童子：「善哉善哉！汝能於此甚深法中不驚不怖。」

爾時，世尊而說偈言：

「若於體生畏，　其體不可得，

若如是常忍，　其人求菩提。

說於眾生想，　眾生不可得，

若能如是知，　安住於此乘。

若不得菩提、　不得非菩提，

更無有所得，　彼則無所畏。

若能如是知，　不住有、無中，

如是汝應知，　此道是菩提。

「是故，善思惟！菩薩欲速得阿耨多羅三藐三菩提、欲覺知者，常想、樂想、淨想、眾生想、人想，應當修學此道，能向阿耨多羅三藐三菩提。我本行菩薩道時亦常修學如是之行，我得如此無上道已，不得一法名得菩提。」

爾時，世尊而說偈言：

「我說於常想，　常體不可得，

常無常無故，　求之不可得。

樂想眾生者，　不知於樂想，

此是顛倒想，　分別生於人。

是故彼有想，　命者及以人，

若有知法者，　彼此不可得。

非道得菩提，　非道亦不得，

此是諸法性，　求法不可得。

性及於實事，　智者不分別，

汝應如是知，　此道是菩提。

不行此妙乘，　佛乘、無上乘，

於此生分別，　是人不知法；

不行此妙乘，　佛乘、無上乘，

若不修此行，　甚深定難證。

諸法無實事，　實事不可得，

若無實事者，　云何得有樂？

若樂、若苦等，　猶如空中迹，

智者如說知，　其心得解脫。

我說有我者，　其法無實事，

以無有我故，　無有能知者。

無有知者故，　是智慧境界，

是以說命想，　畢竟不可得。

若我、若命等，　自性無實事，

大智能解知，　少智則迷惑。

性及於實事，　此凡夫境界，

不知此乘中，　佛乘不思議。

甚深修多羅，　不聞、不受持，

於此法門中，　無法可演說。

我不得一法，　亦無法可說，

我坐道場時，　不證一智慧。

無智亦如是，　菩提無得故，

菩提及道場，　說時不可得。

凡夫起分別，　稱言佛說法，

此是微密言，　甚深佛所說。

若不聞此法，　最勝之所說，

甚深及與佛，　此是魔境界。

其人不知味，　守護一切法，

諸菩薩眾等，　無不了此法。

諸佛及菩提，　二俱不可得，

如是妄言說，　稱云佛說法。

如此云何有，　依止於可求？

若有智慧者，　分別甚深法，

如是信讚歎，　諸佛不思議。

是故，善思惟！　當修學深法，

其法義甚深，　甚深智能覺。

如是言說此，　言說亦無得，

眾生見顛倒，　此非其境界。

非唯三昧故，　能知於此義，

三昧、非三昧，　於空中亦無。

此非智境界，　亦非非智境，

應覺知此際，　非是智慧境。

我昔聞此法，　行於甚深處，

眾生所樂異，　信受者希有。

若不信此經，　最勝之所說，

多佛種善根，　是人乃能信。」

爾時，世尊復告善思惟言：「童子！是故菩薩應如是自莊嚴，於世間驚怖處不生驚怖，應如是莊嚴。」

童子言：「世尊！我於今者信樂受行，愚癡之人所不能信。」

佛告童子：「菩薩摩訶薩甚深之行當為汝說。諸法無諍，聞已不驚；一切法斷，聞已不驚；諸法不斷，聞已不驚；一切法有、一切法無，聞已不驚；一切法分別、一切法無分別，聞已不驚；諸法有為、諸法無為，聞已不驚；一切法有境界、一切法無境界，聞已不驚；一切法歡喜、一切法無歡喜，聞已不驚；一切法差別、一切法無差別，聞已不驚；一切法有求、一切法無求，聞已不驚；一切法清涼、一切法無清涼，聞已不驚；一切法明、一切法無明，聞已不驚；一切法有名、一切法無名，聞已不驚；一切法生、一切法無生，聞已不驚；一切法有畏、一切法無畏，聞已不驚；一切法生、一切法滅、一切法無滅，聞已不驚；一切法是道、一切法非道，聞已不驚；一切法般涅槃、一切法不般涅槃，聞已不驚。說此法時，不生驚怖。」

爾時，世尊而說偈言：

「於一切法中，　自性不可得，

以無自性故，　應觀其相滅。

一切法無滅，　其中亦無心；

一切法無故，　自性不可得。

一切法中諍，　其心不可得；

若法不可得，　亦無有諍者。

一切法無故，　其性無有實；

若性無實者，　其法亦無滅。

一切諸法斷，　智者解不二，

此稱為斷者，　非顯示於斷。

一切法不斷，　微塵不可得，

微塵及多塵，　法中不可得。

一切法無故，　言說中而現，

如彼不可得，　實有而不現。

一切法無故，　方便而有見，

若言無實者，　此則皆戲論。

一切法和合，　無諍故宣說，

求諍之自性，　畢竟無有實。

一切法無合，　無作亦無滅，

如是不可得，　遠離於諸法。

一切法無得，　求始不可得，

以其無始故，　名之為實際。

一切法歡喜，　喜悅不可得，

若法不可得，　亦無有言說。

一切法無喜，　以法無二故，

自性中無實，　此是甚深相。

一性法不動，　自性中無我，

以自性無故，　求動不可得。

無動是涅槃，　求法不可得，

以無有法故，　故名為涅槃。

一切法無常，　而說第一義，

此眾生言說，　名之為分別。

諸法無分別，　無常、無住故，

眾生不可得，　此是法中法。

一切法如幻，　其幻不可得，

以法不可得，　依行故言說。

一切法無為，　此是其自體，

以法不可得，　是故名無邊。

所說之境界，　自體無境界，

凡夫虛妄取，　稱言有境界。

自在說境界，　亦說無境界，

以其說境界，　應知無境界。

一切法是實，　其數不可得，

若身不可得，　是故無有異。

以其無得故，　則知有所得；

以有所得故，　則知無所得。

其中無清涼，　亦無不清涼，

無法、無清涼，　此是諸法實。

諸法不可得，　不可得說此，

以諸法無故，　則知諸法有。

一切法唯名，　名亦不可得，

若法不可得，　則知有涅槃。

受及與非受，　於受中而說，

此中無有說，　名之以為說。

非有名為有，　於有中而說，

以起分別故，　恒墮有、無中。

凡夫見幻人，　取之謂為實，

有、無法平等，　智者聞不惑。

法生及無生，　二俱不可得，

以下劣凡夫，　故說有生法。

法若有生者，　是則應有滅，

生法及滅法，　此二不可得。

一切法悉空，　無法而可得，

汝應如是知，　我所說深法。

菩提無言說，　亦無有作者，

若得菩提時，　於三有明了。

若分別菩提，　不名求菩提，

行及於菩提，　無有分別相。

一切物無生，　求自性亦無，

以自性無故，　此是涅槃相。

畢竟無有生，　求之不可得，

以自性無故，　非滅、非非滅。

若知此義者，　一切法自性，

彼無有生故，　則無有違諍。

聞說甚深法，　不生驚怖者，

應知彼眾生，　佛說為菩薩。」

爾時，善思惟童子以偈白佛：

「世尊無上師，　為我故出世，

於此法中說，　異相求唯名。

牟尼出於世，　佛生不思議，

永斷諸魔網，　而現正法網。

我斷生死盡，　不久至道場，

若無異想者，　以相故演說。

世尊說可求，　見已入涅槃，

度脫諸世間，　斷絕諸疑惑。」

爾時，世尊告善思惟童子言：「無疑惑行是菩薩行；護念之行是菩薩行；無分別行，離一切過，以甚深行憐愍一切諸眾生等，是菩薩行。善思惟！相行、虛妄行是欲相，捨於欲行離諸瞋恨，於一切眾生其心平等，以心不可得故；行大慈行，以求法故；行大施行，以不捨故；行無疑行，以不見他故；行無惱熱行，以清涼故；行精進行，無疲倦故；行三昧行，心無邊故；行於智行，知一切法相故；行無畏行，無怯弱故；行無障行，成就如來影像勝行故；觀察十方一切世界，以無滯行故。」

爾時，世尊而說偈言：

「說諸菩薩行，　遠離諸疑惑，

行及於愚癡，　二俱不可得。

非行以為行，　是諸菩薩行，

若知此行者，　斯人行無礙。

說諸菩薩等，　護念於諸法，

以求無所得，　此是無上行。

若說我修行，　則住於顛倒，

以住顛倒故，　不能得無畏。

此是言說行，　言說不可得，

若能如是知，　行於無上乘。

大乘無上乘，　此乘無驚怖，

驚怖及不驚，　一切皆戲論。

我說一切行，　一切行皆無，

若一切行無，　是為無上行。

此行是甚深，　護念一切法，

護念及甚深，　此一切分別。

甚深及以行，　此中二俱無，

若知於此際，　不分別諸法。

無法可取著、　無法不可著，

此是諸法性，　無性而演說。

無堅、無欲等，　以求故顯說，

文字不可得，　此是無上句。

我以方便說，　聞者勿生怖，

以求不可得，　亦無破壞相。

此諸眾生行，　理實不可得，

若能如是知，　是名善修學。

一切眾生無，　故我說眾生，

而眾生法爾，　此道是無上。

若心、若眾生，　畢竟不可得，

此是第一義，　而大慈故說。

菩薩摩訶薩，　世間大施主，

以修常施故，　故名為施主。

若法不可得，　一切法皆無，

是時修施者，　菩薩無智故。

若法不可得，　於高下法中，

以不驚怖故，　名為真施主。

若佛不可得，　法則不思議，

此名真持戒，　諸法無所依。

佛境不思議，　為諸菩薩說，

愚者不覺知，　禁戒不清淨。

於眾生起忍，　眾生不可得，

此是無上忍，　於此法中說；

若心不可得，　亦無有分別，

此是無上忍，　以法不可得。

若起疲倦時，　菩薩應遠離，

如是上精進，　以名字故說；

身、心直精進，　不倚於諸法，

此是上精進，　為諸菩薩說。

菩薩於法中，　若不起疲倦，

無功而精進，　勤精進無上。

於內外法中，　心性不可得，

其心善調柔，　以心無得故。

攀緣及以心，　自性無所有，

無心三摩提，　是故名三昧。

善逝為我說，　此三摩跋提，

若不離此法，　我說善調伏。

不以智慧知，　法有少自性，

自性及以法，　此二畢竟無。

不得一切法，　心識之境界，

不以智知法，　自性畢竟無。

若能如是知，　是菩薩念力，

行於第一義，　非世間境界。

一切眾無實，　而為說正說，

於彼大眾中，　不起眾生想。

彼眾生如幻，　其幻畢竟無，

聞如是說時，　不生於礙想。

若自他等法，　此二畢竟無，

聞說如是法，　不生於礙想。

內、外等二法，　智者之所行，

心無高下故，　一切世間等。

一切法無礙，　猶如空中迹，

法自性亦爾，　如彼空中迹。

菩薩如是知，　名為善通達，

明了一切法，　知眾生所行。

眾生不可得，　求法亦復然，

智明了諸界，　其界畢竟無。

我說入此門，　行於無上道，

得如是道已，　知諸眾生行。

界及於眾生，　此二俱無實，

如是第一智，　知於一切法。

於內、外法中，　智慧無所著，

遠離無著法，　是名為實際。

此法不思議，　名為諸佛法，

彼法無所有，　無亦畢竟無。

如是修行時，　不著於此世，

此智名無滯，　名為諸佛智。

諸法不思議，　於法理無實，

以其法無故，　佛法名覺者。

諸佛及佛法，　一切皆不著，

不著於菩提，　是名諸佛智。

此乘是大乘，　攝一切法門，

度脫諸世間，　世間不可得。

一切諸世界，　所有諸眾生，

菩薩為求法，　皆親近恭敬。

深觀此諸法，　佛法不思議，

以不得諸法，　是人得菩提。

菩提及以法，　一切皆無相，

如是觀察者，　能盡於佛法。

如是觀察時，　於世間不著，

以心不著故，　能盡於菩提。

「復次，善思惟！諸菩薩摩訶薩未具莊嚴者，我今當說。若有得聞如是法門不生驚怖，當知是人已近道場、近佛境界，住無障礙解脫之道，觀察十方心無所著，則為諸佛以大慈大悲不共佛法、不觀頂相之所覆護。聞說如是甚深法門生信樂者，則為如來悉見、悉知；於此經中不信樂者，如來悉知。若於此經生信樂者是佛弟子，我是其師。」

爾時，世尊而說偈言：

「我已坐道場，　道場畢竟空，

以不得菩提，　安住於智中。

其法無障礙，　法體畢竟無，

若法畢竟無，　解脫時乃知。

於一切法中，　智慧能到佛，

一切法及智，　此是佛所說。

凡夫妄分別，　說言有、無著，

諸佛不分別，　菩薩及智者。

觀察諸世間，　世間畢竟無，

世間空寂故，　觀智亦如是。

眾生及以佛，　無有分別相，

以無分別故，　名為無上慈。

盡諸眾生界，　雖為悲所觸，

其悲無實事，　悲及於實事。

此凡夫境界，　如虛空尺寸，

本無當亦無，　世間亦如是；

是名無上悲，　此是無上法，

名為諸佛法，　求之不可得。

善逝之所說，　導師無上尊，

求色不可得，　如是法無色。

隨世間故說，　虛空無有邊，

處處不可取，　諸佛法如是；

隨世間故說，　此無上智慧，

智慧不可得，　以智不可得。

彼智亦無實，　此岸若彼岸，

以相形故說；　以彼取相故，

不行甚深法。　當知此法中，

一切皆平等，　若以相說者，

則非善知識。　自眾、若他眾，

若說有求者，　以取相說故，

彼非善知識。　若謂法為有，

除遣得無法，　童子！我此法，

不作如是說。　我以知苦故，

性中無苦惱，　若如是說者，

不入於此法。　諸法本無集，

名之以為集，　若說斷於集，

則遠離此法。　若於此定法，

本無而分別，　於本無法中，

本來無有滅。　若以分別說，

本無今何滅？　童子！汝當知，

此見非正見。　修習於道者，

以求故演說；　付囑於求者，

於道中修學。　我說諸菩薩，

大智、大名稱，　於當來世中，

能解此深義。　若有持此經，

最勝之所說，　多種諸善根，

為諸眾生故。　善說修多羅，

智者能受持，　是人當來世，

能護我正法。　說於此法者，

住如無分別，　如此是菩提，

菩提不可得。」

說此法時，善思惟童子得無生法忍，踊躍歡喜得未曾有。

諸佛法常為諸菩薩授記莂時現希有事。爾時，世尊從其面門放諸光明，青、黃、赤、白、紫、頗梨色。此光出已，遍照無量一切世界上至梵世，照世界已還至佛所，遶佛三匝從佛頂入。是時大地六種震動。爾時，空中有諸天眾，雨眾天華、沈水、末香，於虛空中作天伎樂，出妙音聲。爾時，三千大千世界清淨莊嚴如欝單越。

爾時，阿難從坐而起，整理衣服，恭敬合掌白佛言：「世尊！何因緣故如來現此希有之事？若無因緣，如來則不現此瑞相。」

爾時，阿難而說偈言：

「無上導師人中尊，　無緣則不現奇變，

唯願世尊為眾說，　今此瑞相何因緣？

諸天在於虛空中，　供養最勝無上尊，

歡喜踊躍而讚歎，　善說微妙勝法門。

譬如北方欝單越，　種種妙華而莊嚴，

此諸光明亦如是，　照此世界皆嚴淨。

一切諸佛法如是，　為諸菩薩授記莂，

放此妙色大光明，　遍照十方從頂入。

無上精進牟尼尊，　現此光明希有事，

如來何緣放斯光？　唯願大悲為我說。」

爾時，世尊即為阿難而說偈言：

「善思惟童子，　於諸如來所，

廣種諸善根，　當作人中尊。」

佛告阿難：「此善思惟童子於當來世當得供養無數億佛，於諸佛所信樂恭敬，以諸供具、飲食、衣服、臥具、湯藥供養彼佛。彼諸如來般涅槃已，取佛舍利起大寶塔高百千由旬，一切眾寶以為嚴飾，以一切華香、寶幢、幡蓋、栴檀、沈水、種種末香、伎樂歌頌、供養、讚歎彼諸如來。當得作佛，號淨月如來、應、正遍知、明行足、善逝、世間解、無上士、調御丈夫、天人師、佛、世尊。」

爾時，世尊而說偈言：

「十方諸世界，　珍寶滿其中，

以此珍寶聚，　奉施諸如來。

世間無上師，　世尊之所說，

若聞能受持，　功德多於彼。」

爾時，慧命舍利弗以偈白佛：

「甚深勝法門，　最勝之所說，

云何名此經？　我等頂受持。

於此法門中，　不說一法無，

有亦不可得，　勝法門所說。

一切有漏法，　及以無漏法，

於此不可得，　微妙經所說。

一切有為法，　及以無為界，

二俱不可得，　於此經中說。

世尊無上師，　說於一切行，

一切不可得，　於此經中說。

佛之所說法，　於此亦不說，

所說甚微妙，　求我不可得。

十方諸世界，　世尊之所說，

世界無自體，　於此經中說。

導師無上尊，　唯願為我說，

云何名此經？　我等當受持。」

聞如是語已，　佛告舍利弗：

「此經名『頂王』，　其頂畢竟無，

大智汝當知，　應如是受持。

若能受持此，　最勝之所說，

彼人能覺知，　諸天及世人。」

佛說此法時，　眾中百萬人，

諸善根增長，　悉發菩提心。

「以得聞此經，　甚深無上法，

此眾必當得，　世間無上尊。

於甚深法中，　皆悉明了知，

此眾畢當作，　受持此章句。

若能受持此，　所說頂王經，

於一切法中，　不生悕望心。

此中無一忍，　亦無第二忍，

若法不可得，　亦無法可說。

若有能受持，　頂王修多羅，

以觀此法故，　能生於辯才；

若有智女人，　能受持此經，

能速轉女身，　成就丈夫法。

以一知一切，　以此一切知，

諸法陀羅尼，　於此經中說。

言說一切法，　容受於一切，

如是說此分，　法光靡不遍。

彼彼諸世間，　種種名應知，

於處處說者，　其法不可得。

法不可攀緣，　求之不可得，

一切法如是，　總持者安樂。

若法不可得，　法中無有、無，

此是諸法性，　名之為總持。

若有能持此，　所說頂王經，

持法之光明，　遍照一切處。

一切法甚深，　其法不可得，

若法不可得，　亦無所有、無。

若人具智慧，　辯才無所礙，

乃能知此義，　畢竟無有實。

如阿耨達龍，　處空注大雨，

水非從外來，　不思議力爾。

若欲知諸法，　分別無所礙，

學此修多羅，　不依一切法。

於此法門中，　法無所從來，

一切法無生，　於此經中說。

譬如日光明，　光無所不至；

此經亦如是，　遍照一切法。

若辯才比丘，　應受持此經，

學此修多羅，　微妙頂王經，

速疾能得成，　不思議辯才，

修學此經已，　能利益世間。

若有於此經，　能信生隨喜，

總持者難得，　以不知味故。

比丘、比丘尼，　若不修行此，

行餘虛妄行，　去我法甚遠。

於我弟子中，　若能修行此，

能為世間眼，　一切無與等。

如忉利天王，　能覆護世間；

此經亦如是，　能為世間舍。

如住須彌頂，　見一切世間；

如是住此經，　觀察一切法。

如夜火星流，　一切皆悉見；

持經者光明，　一切法中勝。

譬如日光明，　遍照一切處；

此經亦如是，　能滅一切闇。

如月在空中，　照已而不住；

此經亦如是，　能照十方界。

此印是法印，　一切印所印，

此印住世間，　為諸菩薩故。

如虛空中印，　本無當亦無，

虛空及與印，　二俱是分別。

如是諸佛法，　於此經中說，

諸佛不可說，　法亦復如是。

如王命將終，　國嗣付長子，

勅告群臣眾：　『悉以付我子。』

如是聖法財，　賢聖所守護，

付阿難比丘，　為諸菩薩說。

守護持此經，　為諸菩薩故，

成就善根者，　此經入其手。

若有能受持，　演說此經者，

是人必得佛，　決定無有疑。

若人求辯才，　於法無依止，

應受持演說，　頂王勝法門。

說於世間法，　即名為菩提，

如是無差別，　通達於此經。

於一切世間，　此人無疑惑，

能受持此經，　亦為他人說。

聞如是經已，　覺知諸佛法，

以此甚深法，　利益諸眾生。」

佛說此經時，　諸佛皆稱讚：

「善哉，無上尊！　所說甚微妙。

建此大法幢，　法幢不思議，

能以四句偈，　為眾生解說。

此不思議經，　若為他解說，

能觀無量法，　法觀不思議。

諸佛無上尊，　永斷一切法，

皆同說此經，　不思議法門。」

爾時，世尊說此偈已，告阿難言：「若有比丘、比丘尼、優婆塞、優婆夷聞是法已，受持、讀誦、為他解說，所得功德甚多無量，不可窮盡。譬如虛空不可窮盡。如是，阿難！若人於此甚深法門受持、讀誦一四句偈、為他解說，其人功德亦復如是，說不可盡。」

爾時，世尊而說偈言：

「無邊甚深法，　此經說大義，

受持、解說者，　應善護此經。

若以分別說，　虛空尚可窮，

於此經功德，　說之不可盡。

若受持此經，　則為已供養，

十方世界中，　一切諸世尊。

十方世界中，　所在大牟尼，

受持此經者，　則禮拜供養。

十方世界中，　十號具足尊，

若有聞此經，　則為已供養。

過去諸世尊，　及以當來佛，

十方世界中，　現在人中尊，

若有受持此，　如來所說經，

皆悉已供養，　師子牟尼尊。

以資生供養，　此是世間智，

受持此經者，　無上智慧供。

若人以珍寶，　充滿十方界，

持以施諸佛，　其福德甚多。

若復於此經，　善學為人說，

此人所供養，　佛說為第一。

我所說法中，　求佛不可得，

於此不驚怖，　即是供養佛。

此第一供養，　世間所不及，

若不毀呰者，　亦名為供養。

諸佛及以法，　求之不可得，

此第一供養，　最勝之所說。

然燈正遍知，　以此法供養，

此第一供養，　為諸菩薩說。

我於彼世尊，　以此供養已，

然後得授記，　當來世作佛。

若欲求佛道，　為眾生上首，

淨修行此道，　而供養導師。

如是供養已，　得菩提不久，

應修此供養，　通達一切法。

此第一供養，　一切諸佛法，

諸導師世尊，　一切悉皆得。

得入佛境界，　佛智不思議，

能作師子吼，　我應受世供。

作師子吼已，　一切法無畏，

度無量眾生，　入無漏涅槃。」

佛說此經已，善思惟童子及諸比丘僧，一切世間天、人、阿修羅、乾闥婆等，聞佛所說，皆大歡喜，信受奉行。

大乘頂王經